\section{Conceitos e resultados básicos sobre grafos planares}

\textbf{Conecitos básicos} [Veja Diestel, pp 67-68, definições mais formais]

Um grafo \(G\) é \defi{planar} se pode ser desenhado no plano de modo que suas arestas não se interesectam,
exceto num extremo em comum.
Um tal desenho no plano é chamado uma \defi{imersão plana} ou \defi{representação plana} ou um \defi{mapa}
de \(G\).
Dizemos também que \(G\) é \defi{imersível no plano} (\defi{embeddable} in the plane).

Um \defi{grafo plano} é um grafo planar que está imerso no plano.

Dado um grafo plano \(G\), removendo-se todas as curvas e os pontos representando as arestas e os vértices de \(G\),
o que resta são regiões conexas, chamadas \defi{faces}.
Note que uma face é ilimitada.
Tal face é chamada \defi{face externa} (ou infinita).

A \defi{fronteira} de uma face é o conjunto das arestas no fecho da face.
Um circuito de um grafo plano é chamado \defi{circuito facial}
se é uma fronteira de uma face.
Dizemos que duas imersões planas são \defi{equivalentes} se a fronteira
de uma face em uma imersão sempre corresponde à fronteira de uma face em outra imersão.

Dizemos que um grafo tem uma \emph{única} imersão plana quando todas
as suas imersões planas são equivalentes.

\begin{exemplo}
	\(K_4\) tem uma única imersão plana.
\end{exemplo}
[Veremos que grafos planares \(3\)-conexos têm uma única imersão plana.]

Se \(C\) é um circuito de um grafo \(G\), então um \defi{\(C\)-componente}
(ou \(C\)-segmento) de \(G\) é
\begin{itemize}
	\item	ou uma aresta não pertencente a \(C\) ligando 
			dois vértices de \(C\);
	\item	ou um componente de \(G-V(C)\) juntamente com todas
			as arestas (e seus extremos) de \(G\) ligando este componente a \(C\).
\end{itemize}

\textbf{Resultados básicos}

\begin{teorema}\label{teo:5.8}[Será usado nas provas \(1\) e \(2\) do teorema de Kuratowski]
	Seja \(G\) um grafo planar \(2\)-conexo, \(G \neq C_n\).
	Então \(G\) tem uma única imersão plana se e somente se \(G\) é uma subdivisão de 
	um grafo \(3\)-conexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
	[Em classe / Veja material distribuído (Nishizeki \& Chiba)]
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:5.9}
	Todo grafo \(3\)-conexo planar tem uma única imersão plana.
\end{corolario}


\begin{teorema}\label{teo:5.10}(Fórmula de Euler) (Euler,1750)
	Seja \(G\) um grafo plano conexo, e sejam \(n\) o número de vértices de \(g\),
	\(m\) o número de arestas de \(G\), \(f\) o número de faces de \(G\).
	Então
	\[
		n - m + f = 2
	\]
\end{teorema}

\begin{prova}
	(Por indução em \(n-m\).)
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:5.11}
	Se \(G\) é um grafo planar \emph{simples} com \(n (\geq 3)\) vértices
	e \(m\) arestas, então \(m \leq 3n-6\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{cor:5.12}
	Todo grafo planar simples tem um vértice de grau no máximo \(5\).
\end{corolario}


\begin{corolario}\label{cor:5.13}
	Se \(G\) é um grafo planar bipartido, simples, com \(n (\geq 3)\)
	vértices e \(m\) arestas, então \(m \leq 2n -4 \).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{cor:5.14}
	\(K_5\) não é planar.
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{cor:5.15}
	\(K_{3,3}\) não é planar.
\end{corolario}

\section{Caracterizações de grafos planares}

Vimos que \(K_5\) não é planar, \(K_{3,3}\) não é planar.

\begin{exercicio}
É fácil verificar que 
	\begin{fato}	Qualquer \emph{subgrafo próprio} de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\) 
					é planar.
        \end{fato}
\end{exercicio}
	Também é fácil provar que
	
\begin{fato}
Se \(G\) é não-planar então toda subdivisão de \(G\) é não-planar.
\end{fato}
	
\begin{fato}
Se \(G\) é planar então todo subgrafo de \(G\) é planar.
\end{fato}
	
	
\emph{Condição necessária para um grafo \(G\) ser planar}:
\begin{center}
	\(G\) não conter uma subdivisão de \(K_5\) ou \(K_{3,3}\).
\end{center}

Kazimierz Kuratowski (1930) provou que a condição acima é \emph{suficiente}
para \(G\) ser planar.

\begin{teorema}\label{teo:5.16}\label{teorema de Kuratowski}(Kuratowski, 1930)
	Um grafo \(G\) é planar se e somente se \(G\) não contém uma subdivisão de \(K_5\) ou \(K_{3,3}\).
\end{teorema}

Este resultado foi descoberto independentemente por Frink \& Smith e Pontrjagin, 
e a versão do teorema restrita a grafos cúbicos foi descoberta independentemente 
por Menger (em 1930).
Veja o artigo do Thomassen (Journal of Graph Theory, 1981) sobre referências a respeito.

\subsection{Importância do Teorema de Kuratowski}
\begin{itemize}
	\item	Existência de uma caracterização de grafos planares em termos 
			de um número essencialmente finito de subgrafos proibidos;
	\item	Ocupa uma posição de destaque entre os critérios de planaridade conhecidos, 
			não apenas pela sua beleza e simplicidade, mas também porque implica (`rather')
			facilmente o critério de planaridade de MacLane (1937) e o de Whitney (1932), além de outros.
	\item	Diferentemente de outros critérios de planaridade, 
			fornece uma caracterização útil de grafos não planares.
	\item	Aparentemente, quase todas as provas conhecidas do teorema podem ser transformadas em algoritmos 
			polinomiais para testar planaridade de grafos.
			[Hopcroft \& Tarjan (1974) desenvolveram um algoritmo linear para testar planaridade.]
\end{itemize}

Veremos \(3\) provas do teorema de Kuratowski.

\begin{prova} \(1\) (do teorema de Kuratowski) [Veja Nishizeki \& Chiba]
	Provaremos por indução em \(|V(G)|\) que :
	
	Se \(G\) não contém uma subdivisão de \(K_5\) ou \(K_{3,3}\) então \(G\)
	é planar.
	Seja \(n:=|V(G)|\). Como \(K_5 - e\) é planar para qualquer aresta \(e\) em \(K_5\),
	a afirmação é verdadeira se \(n \leq 5\).
	Suponha então que \(G\) tenha \(n \geq 6\) vértices e que a afirmação é 
	verdadeira para grafos com menos de \(n\) vértices.
	Temos \(2\) casos a considerar.
	
	\textbf{\underline{Caso 1}} \underline{\(G\) não é \(3\)-conexo}.
	É imediato que um grafo é planar se e somente se cada um de seus blocos (subgrafos \(2\)-conexos maximais)
	é planar;
	Podemos então assumir que \(G\) seja \(2\)-conexo.
	Neste caso, \(G\) tem um par-separador \(\{x,y\}\).
	
	Sejam \(G_1\) e \(G_2\) os 'split graphs' com relação ao par \(\{x,y\}\).
	Claramente \(G_1\) e \(G_2\) têm menos vértices do que \(G\),
	e também não contém subdivisões de \(K_5\) e nem de \(K_{3,3}\).
	Logo, pela hipótese de indução, \(G_1\) e \(G_2\) são planares.
	Além disso, ambos têm uma imersão plana na qual a aresta \(xy\) pertence à fronteira 
	da face externa.
	Estas duas imersões planas podem ser acopladas em \(x\) e \(y\) de modo a produzir uma imersão
	plana de \(G\).
	Portanto, \(G\) é planar.
	
	\textbf{\underline{Caso 2}} \underline{\(G\) é \(3\)-conexo}.
	
	Sendo \(G\) \(3\)-conexo, pelo teorema \ref{teo:5.5} concluímos que \(G\) tem uma aresta \(e=xy\) tal que \(G/e\) é \(3\)-conexo.
	Seja \(z\) o vértice obtido indentificando-se os vértices \(x\) e \(y\).
	Pelo lema \ref{lema:5.7}, \(G/e\) não contém uma subdivisão de \(K_5\) e nem de \(K_{3,3}\) e, portanto, 
	pela hipótese de indução, \(G/e\) é planar.
	Considere um grafo plano \(G/e\) e o subgrafo \(G/e -z\).
	Como \(G/e\) é \(3\)-conexo, pelo corolário \ref{cor:5.9} a imersão plana de \(G/e\) é única.
	
	Seja \(F\) a face do grafo plano \(G/e-z\) tal que em \(G/e\) contém o vértice \(z\),
	e seja \(C\) o circuito facial que é a fronteira da face \(F\).
	É imediato que todos os vizinhos de \(x\) ou \(y\),
	exceto eles próprios, devem pertencer a \(C\).
	Sejam \(x_1,x_2,\ldots,x_l\) os vizinhos de \(x\) que ocorrem em \(C\) em ordem cíclica, e seja \(P_i\) o caminho em 
	\(C\) de \(x_i\) a \(x_{i+1}\) e não contém nenhum \(x_j, j \neq \{i,i+1\}\),
	onde \(x_{k+1} = x_1\).
	Se todos os vizinhos de \(y\), excetuando \(x\),
	estão contidos em um desses caminhos, então uma imersão plana de \(G\) pode ser obtida a partir da imersão de \(G/e\), 
	donde segue que \(G\) é planar.
	
	Analisemos então o caso em que nem todos os vizinhos de \(y\),
	excetuando \(x\), estão contidos em um dos caminhos \(P_i\).
	Como \(y\) tem \(3\) ou mais vizinhos incluindo \(c\), há \(3\) possibilidades:
%% ENUMERAR COM (a), (b), (c)
	\begin{enumerate}
		\item	\(y\) tem \(3\) ou mais vizinhos em \(\{x_1,\ldots,x_k\}\);
		\item	\(y\) tem um vizinho \(u\) em \(P_i - \{x_i,x_{i+1}\}\) para 
				algum \(i\) e um vizinho \(v\) não pertencente a \(P_i\);
		\item	\(y\) tem \(2\) vizinhos \(x_i\) e \(x_j\) tais que \(j \neq i+1\) e \(i \neq j+1\).
	\end{enumerate}
	
	No caso \((a)\) o subgrafo de \(G\) induzido pelos vértices de \(C\) juntamente com \(x\) e \(y\) 
	contém uma subdivisão de \(K_5\).
	
	Nos casos \((b)\) e \((c)\), o subgrafo de \(G\) induzido pelos vértices de \(C\)
	juntamente com \(x\) e \(y\) contém uma subdivisão de \(K_{3,3}\).
\end{prova}





\begin{teorema} \label{teo:5.17}
	São equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item	\G\ é um grafo planar;
		\item	\G\ não contém uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\);
		\item	\G\ não contém nem o \(K_5\) nem o \(K_{3,3}\) como menor.
	\end{enumerate}
	
	\(a \Leftrightarrow b\) teorema de Kuratowski
	
	\(a \Leftrightarrow c\) Wagner, 1937 (segue usando Kuratowski + \ref{prop:5.4}
\end{teorema}



\section{Caracterização de Maclane}
(1937)

\begin{definicao}
	\textbf{digressão}
	\(G = (V,E)\), \(\mathcal{E}_G = \) conjunto de todos os subconjuntos de \(E\).
	
	\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) é um espaço vetorial sobre \(GF_2 = \{0,1\}\).
	Espaço das arestas / ou dos subgrafos de \(G\).
	\[
		E \triangle F = (E\setminus F)\cup (F\setminus E)
	\]
	
	\(F \subseteq E \rightarrow \chi^F \in \{0,1\}^m\)
	
	\((\mathcal{C}_G,\triangle) = \) subespaço de \((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos
	\emph{circuitos} de \(G\)
	Os elementos são \emph{ciclos} (subgrafos onde todos os vértices têm grau par).
	
	\(dim(\mathcal{C}_G) = \)
	
	Fixe uma árvore geradora \(T\) 
	
	Para todo \(e \in E\setminus E(T) \rightarrow C_e = \) circuito fundamental de \(e\) com respeito a \(T\).
	
	\(\{C_e \, |\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de \(\mathcal{C}_G\).
\end{definicao}
